<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mojo on Zimera Corporation</title>
    <link>/tags/mojo/</link>
    <description>Recent content in Mojo on Zimera Corporation</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Jul 2025 13:47:53 +0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/mojo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pixi: Package Manager untuk Software Developer - Mojo</title>
      <link>/posts/00027/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2025 13:47:53 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00027/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Saat akan menggunakan Mojo, saya melihat sekarang Mojo menggunakan &lt;a href=&#34;https://pixi.sh&#34;&gt;Pixi&lt;/a&gt; untuk &lt;em&gt;development setups&lt;/em&gt; bagi para software developer yang akan menggunakan Mojo. Secara natural saja saya kemudian penasaran dan ingin mencoba menggunakan Pixi serta membandingkan dengan berbagai &lt;em&gt;tools&lt;/em&gt; yang pernah saya gunakan. Perbandingannya mungkin belakangan saja, saya tulis di sini langkah-langkah dokumentasi penggunaannya untuk memudahkan mencari referensi jika berikutnya saya memerlukan Pixi.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Instalasi Pixi mudah, hanya perlu menjalankan script yang diambil dari URL kemudian mengatur PATH. Hasil instalasi akan diberikan di direktori &lt;code&gt;$HOME/.pixi&lt;/code&gt; dengan *binary executable diletakkan di direktori &lt;code&gt;bin&lt;/code&gt;. Konfigurasi PATH tentu saja disesuaikan dengan shell yang digunakan. Untuk &lt;strong&gt;fish&lt;/strong&gt; shell saya, kurang lebih akan seperti ini:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mojo - Instalasi dan Memulai Coding</title>
      <link>/posts/00016/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:01:11 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt; (22 Maret 2024):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Perubahan cara instalasi.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Menggunakan AlmaLinux.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;tentang-mojo&#34;&gt;Tentang Mojo&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.modular.com/mojo&#34;&gt;Mojo&lt;/a&gt; adalah bahasa pemrograman baru yang diarahkan ke para pengembang software bidang AI (&lt;em&gt;Artificial Intelligence&lt;/em&gt;). Mojo muncul karena keluhan lamanya eksekusi program AI yang dibangun menggunakan Python, sementara itu ekosistem AI di Python sedemikian kuat dan berlimpah (barangkali tidak ada bahasa pemrograman lain yang menandingi). &amp;ldquo;Ketidakberdayaan&amp;rdquo; para pengembang software AI berbasis Python tersebut yang memicu munculnya Mojo: tidak menyukai lambatnya program AI tetapi tidak bisa lepas dari Python karena matangnya ekosistem AI di Python.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
