<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Operating System on Zimera Corporation</title>
    <link>/categories/operating-system/</link>
    <description>Recent content in Operating System on Zimera Corporation</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Feb 2025 15:54:08 +0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/operating-system/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Konfigurasi VPN pada (Void) Linux</title>
      <link>/posts/00025/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2025 15:54:08 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Artikel berikut akan membahas tentang cara mengkonfigurasi dan mengaktifkan VPN jika anda menggunakan Linux. Pembahasan pada artikel ini difokuskan pada &lt;a href=&#34;https://voidlinux.org/&#34;&gt;Void Linux&lt;/a&gt; meskipun sebenarnya cukup generik - tinggal diganti pada pembahasan instalasi paket sesuai dengan package manager yang digunakan serta penggunaan &lt;a href=&#34;https://smarden.org/runit/&#34;&gt;runit&lt;/a&gt; disesuaikan dengan distro yang anda gunakan (kebanyakan masih menggunakan &lt;a href=&#34;https://systemd.io/&#34;&gt;systemd&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;NetworkManager mempunyai beberapa plugin untuk VPN (OpenVPN, L2TP/IPsec, OpenConnect, PPTP). Untuk keperluan ini kita akan menggunakan L2TP/IPsec.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Install terlebih dahulu plugin untuk L2TP:&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cari paket plugin NetworkManager untuk l2tp dengan perintah &lt;code&gt;xbps-query -Rs NetworkManager&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Optimasi AlmaLinux: Lightdm dan XFCE4</title>
      <link>/posts/00022/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 05:59:05 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;AlmaLinux menggunakan GNOME Display Manager dan akan menggunakan GNOME-Wayland secara default sebagai &lt;em&gt;desktop environment&lt;/em&gt;. Untuk mesin dengan &lt;em&gt;resources&lt;/em&gt; yang cukup, hal ini tentu saja tidak masalah. Meskipun demikian, mempunyai &lt;em&gt;resources&lt;/em&gt; yang cukup, juga bukan berarti bebas saja. Banyak pemakai yang memang sudah memahami kebutuhannya, tidak terlalu mementingkan &lt;em&gt;bells and whistles&lt;/em&gt; serta &lt;em&gt;eye-candy&lt;/em&gt;. Saya mungkin termasuk dalam kategori seperti itu. AlmaLinux saya install secara default sehingga GDM dan GNOME akan digunakan. Saya memutuskan untuk menggunakan &lt;a href=&#34;https://xfce.org/&#34;&gt;XFCE&lt;/a&gt; sebagai &lt;em&gt;desktop environment&lt;/em&gt; dan &lt;a href=&#34;https://github.com/canonical/lightdm&#34;&gt;lightdm&lt;/a&gt; sebagai pengganti dari GDM. Berikut ini langkah-langkah yang saya lakukan.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>How to Handle Unstable Debian-based APT Broken Package(s)</title>
      <link>/posts/00011/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 05:46:23 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you are a user of &lt;a href=&#34;https://debian.org&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;-based Linux distro, especially the unstable release (so called &lt;strong&gt;Sid&lt;/strong&gt; in Debian), broken packages are not special. They may arise in your day-to-day activities with the distro (that&amp;rsquo;s the reason of why the word &lt;strong&gt;unstable&lt;/strong&gt; is used!). While the reason to use the unsable release is obvious: to live in the bleeding edge of software release (including the packages), one still feel surprise of the broken packages event. That is also happen to me, I use &lt;a href=&#34;https://devuan.org&#34;&gt;Devuan&lt;/a&gt; Linux for my daily activities. Devuan is Debian withoud systemd. I have my own reason to not using systemd - I might reveal that later. As a person who loves to stay in the bleeding edge of software release, I use &lt;strong&gt;ceres&lt;/strong&gt; - a sid release of Devuan.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>QEMU Parameter for Audio Devices</title>
      <link>/posts/00010/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 22:15:53 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/posts/10/haiku-yt.png&#34; alt=&#34;Haiku - Web / Epiphany&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Have you ever use &lt;a href=&#34;https://haiku-os.org&#34;&gt;Haiku OS&lt;/a&gt;? I follow this project closely since Beta1. While I love to listen to music, I did not pay attention to sound in Haiku OS until now when I want to check whether I can use the browser (Web - Epiphany) to listen to Youtube. To this end, I&amp;rsquo;ve used some parameters in &lt;a href=&#34;https://www.qemu.org/&#34;&gt;QEMU&lt;/a&gt;. This is how I run QEMU so that my Haiku OS (Beta4) recognized my sound device:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
