<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Homepage on Zimera Corporation</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Homepage on Zimera Corporation</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Feb 2025 15:54:08 +0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dr. Bambang Purnomosidi D. P.</title>
      <link>/team/bpdp/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 07:48:38 +0700</pubDate>
      <guid>/team/bpdp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dr. Bambang Purnomosidi D. P. (also known as &lt;strong&gt;bpdp&lt;/strong&gt;) has a wide range of experiences in software industry and education. He is a &lt;a href=&#34;https://www.ugm.ac.id/id/berita/11755-raih-doktor-usai-teliti-sistem-web-pragmatik&#34;&gt;Ph.D&lt;/a&gt; from &lt;a href=&#34;https://pasca.jteti.ugm.ac.id/&#34;&gt;DTETI - FT UGM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Consulting Services</title>
      <link>/services/consulting/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 08:19:43 +0700</pubDate>
      <guid>/services/consulting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/services/consulting.jpg&#34; alt=&#34;Zimera Consulting&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Our consulting services assist businesses or any other organizations with anything related to data and software. We focus on client&amp;rsquo;s critical issues and persistently work to achieve goals. Therefore, it is very important to define the problem since the beginning and stick to it until the solution has been succesfully completed. Specifically, we use 4C: &lt;strong&gt;Clarity&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Consistency&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Communication&lt;/strong&gt;, and &lt;strong&gt;Commitment&lt;/strong&gt; as our main concerns in every task/project.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;We assist in problem solving. We do it simply. We talk to people, we gather information, and we trust our intuition. &lt;a href=&#34;/contact/&#34;&gt;Contact us&lt;/a&gt; for more information regarding our availability for consulting tasks.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dr. Widyastuti Andriyani</title>
      <link>/team/widya/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 05:42:41 +0700</pubDate>
      <guid>/team/widya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dr. Widyastuti Andriyani is a &lt;a href=&#34;https://mipa.ugm.ac.id/2019/03/05/widyastuti-andriyani-lulus-ujian-tertutup-program-doktor-fakultas-mipa-ugm/&#34;&gt;Ph.D&lt;/a&gt; from &lt;a href=&#34;http://dcse.fmipa.ugm.ac.id/site/en/computer-science-doctoral-program/&#34;&gt;DCSE, FMIPA, UGM&lt;/a&gt;. Her expertise are in AI and Expert System.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Karyani Laksmi Dewi, S.E., M.Si.</title>
      <link>/team/lala/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2023 18:01:06 +0700</pubDate>
      <guid>/team/lala/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Karyani Laksmi Dewi, S.E., M.Si. has degree &lt;a href=&#34;https://feb.ugm.ac.id/en/education/study-programs/undergraduate-program&#34;&gt;from UGM (FEB - Economics)&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://feb.ui.ac.id/en/graduate-program-in-management/&#34;&gt;UI (Master of Science in Management)&lt;/a&gt;. She has a wide range of experiences and expertise in business development and investor relation.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>School and Training Services</title>
      <link>/services/school/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 12:59:14 +0700</pubDate>
      <guid>/services/school/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;about-the-school&#34;&gt;About the School&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/services/school.jpg&#34; alt=&#34;Zimera School&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Our school helps in talent or human resources development. Basically, we have some schools which only act as themes grouping. Our schools consist of:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;School of Decentralized Systems&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;School of Enterprise Systems&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;School of Software Engineering&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;School of Data&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;Prior to enter Zimera School, a learner needs to understand the basic. It is not that difficult, but one may need to his/her paradigm in learning by consistently challenged his/her ability to solve problems. Head over to our &lt;a href=&#34;https://github.com/zimera-school/materi-pembelajaran/blob/main/kemampuan-dasar.md&#34;&gt;GitHub repo for basic skills&lt;/a&gt; to learn more about this basic ability.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Systems Services</title>
      <link>/services/systems/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 12:59:06 +0700</pubDate>
      <guid>/services/systems/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/services/systems.jpg&#34; alt=&#34;Zimera Systems&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Systems services provide data-related software products. We do not provide services for project-based software systems, instead we engineer some products (in some cases, we also fork some open source software products) and provide services for customization of the software. In case of providing software customization for some open source projects, we will put all of our modification to upstream and so that the software is the same with upstream version. This case happen in source code level version, so that one can be sure that we do not offer other version. We will, of course, make some documentation about differences with upstream.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Konfigurasi VPN pada (Void) Linux</title>
      <link>/posts/00025/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2025 15:54:08 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Artikel berikut akan membahas tentang cara mengkonfigurasi dan mengaktifkan VPN jika anda menggunakan Linux. Pembahasan pada artikel ini difokuskan pada &lt;a href=&#34;https://voidlinux.org/&#34;&gt;Void Linux&lt;/a&gt; meskipun sebenarnya cukup generik - tinggal diganti pada pembahasan instalasi paket sesuai dengan package manager yang digunakan serta penggunaan &lt;a href=&#34;https://smarden.org/runit/&#34;&gt;runit&lt;/a&gt; disesuaikan dengan distro yang anda gunakan (kebanyakan masih menggunakan &lt;a href=&#34;https://systemd.io/&#34;&gt;systemd&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;NetworkManager mempunyai beberapa plugin untuk VPN (OpenVPN, L2TP/IPsec, OpenConnect, PPTP). Untuk keperluan ini kita akan menggunakan L2TP/IPsec.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Install terlebih dahulu plugin untuk L2TP:&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cari paket plugin NetworkManager untuk l2tp dengan perintah &lt;code&gt;xbps-query -Rs NetworkManager&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Blockchain: Tidak Hanya untuk Cryptocurrency</title>
      <link>/posts/00024/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jun 2024 12:19:08 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00024/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;/images/posts/24/bpdp-blockchain-not-just-cryptocurrency.jpg&#34; alt=&#34;Artikel KR&#34; width=&#34;1000&#34;&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Jika anda menyukai bidang investasi, istilah &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; atau mata uang kripto bukan merupakan istilah yang asing. Banyak &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; yang beredar dan bisa dijadikan sebagai investasi maupun alat pembayaran dengan segala kelebihan dan kekurangannya. Kekurangan paling mendasar adalah tidak adanya nilai intrinsik. Kondisi ini menyebabkan nilai dari &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; sangat fluktuatif sehingga menyebabkan pandangan orang terhadap &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; cenderung negatif. Keberadaan &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; ini dimungkinkan oleh adanya teknologi yang disebut dengan &lt;strong&gt;blockchain&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kasus kejahatan yang melibatkan &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; ini (dikenal dengan istilah &lt;em&gt;cyptocurrency scams&lt;/em&gt;) juga cukup signifikan. Jenis kejahatan tersebut antara lain adalah skema ponzi, &lt;em&gt;phishing scam&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;fraudulent ICO&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;blackmail&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;rug pull scam&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;giveaway scam&lt;/em&gt;, dan lain-lain. Kondisi seperti ini setidaknya menyebabkan istilah blockchain mempunyai sisi orientasi negatif meskipun secara teknologi masyarakat perlu mengetahui bahwa blockchain adalah teknologi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Konfigurasi LSP dan Treesitter di Neovim &#43; LazyVim</title>
      <link>/posts/00023/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2024 12:10:35 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bagi anda yang telat terbiasa berada di lingkungan berbasis UNIX, &lt;a href=&#34;https://www.vim.org/&#34;&gt;Vim&lt;/a&gt; bukan software yang asing. Editor ini biasanya sering dikaitkan dengan &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/software/emacs/&#34;&gt;Emacs&lt;/a&gt; dalam suatu &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Editor_war&#34;&gt;perang suci&lt;/a&gt;. Tentu saja seiring makin berkembangnya dunia software, perang suci ini sudah tidak terlalu relevan lagi. Vim pun sekarang sudah terpecah menjadi 2: Vim dan &lt;a href=&#34;http://neovim.io/&#34;&gt;Neovim&lt;/a&gt;. Saya tidak akan membahas perang suci ini maupun perpecahan pasukan yang ikut dalam peperangan tersebut tentu saja. Sebagai pengguna Vim dan kemudian berpindah ke Neovim, saya rasa banyak hal yang harus dipelajari dan disesuaikan meskipun tidak secara eksplisit dan to the point. Satu di antara hal-hal tersebut adalah konfigurasi &lt;a href=&#34;https://microsoft.github.io/language-server-protocol/&#34;&gt;LSP (Language Server Protocol)&lt;/a&gt; dan syntax highlighting.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Optimasi AlmaLinux: Lightdm dan XFCE4</title>
      <link>/posts/00022/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 05:59:05 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;AlmaLinux menggunakan GNOME Display Manager dan akan menggunakan GNOME-Wayland secara default sebagai &lt;em&gt;desktop environment&lt;/em&gt;. Untuk mesin dengan &lt;em&gt;resources&lt;/em&gt; yang cukup, hal ini tentu saja tidak masalah. Meskipun demikian, mempunyai &lt;em&gt;resources&lt;/em&gt; yang cukup, juga bukan berarti bebas saja. Banyak pemakai yang memang sudah memahami kebutuhannya, tidak terlalu mementingkan &lt;em&gt;bells and whistles&lt;/em&gt; serta &lt;em&gt;eye-candy&lt;/em&gt;. Saya mungkin termasuk dalam kategori seperti itu. AlmaLinux saya install secara default sehingga GDM dan GNOME akan digunakan. Saya memutuskan untuk menggunakan &lt;a href=&#34;https://xfce.org/&#34;&gt;XFCE&lt;/a&gt; sebagai &lt;em&gt;desktop environment&lt;/em&gt; dan &lt;a href=&#34;https://github.com/canonical/lightdm&#34;&gt;lightdm&lt;/a&gt; sebagai pengganti dari GDM. Berikut ini langkah-langkah yang saya lakukan.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tex Live - Instalasi dan Konfigurasi Manual</title>
      <link>/posts/00021/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:23:03 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tug.org/texlive/&#34;&gt;Tex Live&lt;/a&gt; adalah distribusi &lt;a href=&#34;https://www.tug.org/&#34;&gt;TeX document production system&lt;/a&gt;. TeX adalah sofware besar dan paket-paket pendukungnya dikumpulkan dan disimpan di &lt;a href=&#34;https://ctan.org/&#34;&gt;The Comprehensive TeX Archive Network&lt;/a&gt; dengan mirror di seluruh dunia.TeX Live biasanya sudah disiapkan di berbagai macam distro Linux dan bisa diinstal dengan menggunakan &lt;em&gt;package manager&lt;/em&gt; distro yang bersangkutan. Sebenarnya cukup menyenangkan, hanya saja, biasanya bukan versi update terbaru dan kita tidak bisa mengelola paket maupun mengkustomisasi TeX seperti yang kita inginkan. Contoh sederhana, menggunakan TeX Live dari distro Linux tertentu dan sekaligus menggunakan &lt;code&gt;tlmgr&lt;/code&gt; untuk mengelola paket dari CTAN biasanya akan cukup mengacaukan. Hal ini yang membuat saya kemudian melakukan instalasi lengkap tanpa menggunakan &lt;em&gt;package manager&lt;/em&gt; distro Linux yang bersangkutan.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>UUID di Instalasi PostgreSQL</title>
      <link>/posts/00020/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 17:09:50 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update (22 Maret 2025)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Melengkapi langkah instalasi&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Membetulkan beberapa &lt;em&gt;typo&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Menggunakan versi terbaru PostgreSQL (17.4 - Maret 2025)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; adalah salah satu RDBMS yang dikembangkan sudah sejak lama (1996) dan menjadi basis pengembangan software-software lainnya (YugabyteDB, CockroachDB, EDB). Hampir semua distro Linux menyertakan PostgreSQL dalam distribusinya. Sistem operasi lain juga didukung. Artikel ini membahas sedikit tentang UUID dan kaitannya dengan instalasi PostgreSQL.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pada PostgreSQL versi lama, UUID dihasilkan oleh pustaka yang dibuat oleh &lt;a href=&#34;http://www.ossp.org/pkg/lib/uuid/&#34;&gt;OSSP&lt;/a&gt;. Sayangnya, software yang dibuat oleh legenda open source Ralf Engelschall ini tidak dikembangkan lagi. Oleh karena itu, proses untuk menghasilkan UUID sebaiknya menggunakan pustaka lainnya. Secara umum, ada 3 pilihan yang bisa digunakan dalam parameter &lt;code&gt;--with-uuid=LIB&lt;/code&gt; (ganti LIB dengan salah satu dari:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mamba as Conda Replacement</title>
      <link>/posts/00019/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2024 06:45:51 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00019/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;python-and-its-package---environment-management&#34;&gt;Python and Its Package - Environment Management&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://python.org&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; has always been the first choice for many programming tasks. This - of course - debatable since some problems exist in Python world, but let me tell you, in &lt;a href=&#34;https://spectrum.ieee.org/the-top-programming-languages-2023&#34;&gt;IEEE Spectrum top programming languages&lt;/a&gt;, Python is the winner from &lt;em&gt;IEEE Spectrum&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;Trending&lt;/em&gt; category while SQL beats it in &lt;em&gt;Job&lt;/em&gt; category.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;As a long time developer who use Python since release 2.x (I insist on using Python for the whole curriculum in &lt;a href=&#34;https://www.utdi.ac.id&#34;&gt;Universitas Teknologi Digital Indonesia&lt;/a&gt; back in 2004), currently I use &lt;a href=&#34;https://docs.anaconda.com/free/miniconda/index.html&#34;&gt;Miniconda&lt;/a&gt; a lot (with &lt;code&gt;conda&lt;/code&gt; as its package and environment manager). Conda is a beautiful piece of software of course. I use it to manage my package and create mine. Using it, I can create an environment with specific Python version and also its own packages. However, when I use it for my software with many packages, It runs quite slow. So, I start to look for a drop in replacement. There goes &lt;a href=&#34;https://mamba.readthedocs.io/en/latest/&#34;&gt;Mamba&lt;/a&gt;!. It comes with faster and better at resolving package dependencies. Here&amp;rsquo;s the reason why Mamba is faster and better from &lt;a href=&#34;https://github.com/mamba-org/mamba&#34;&gt;Mamba Github&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>FalkorDB - RedisGraph Fork for OpenCypher-based Property Graph DBMS</title>
      <link>/posts/00018/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:30:22 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you are a software developer, mainly working with data intensive application, chances are, you&amp;rsquo;ve already work with in-memory data as it will make our app runs fast. &lt;a href=&#34;https://redis.io&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt; usually becomes de-facto DBMS for caching. Redis mainly uses &lt;em&gt;key-value&lt;/em&gt; data model but its modular architecture makes it possible to develop other tools or data models using Redis key-value as its underlying data model. That&amp;rsquo;s also happens with &lt;em&gt;RedisGraph&lt;/em&gt;, a Redis module for property graph model. It uses &lt;a href=&#34;https://opencypher.org&#34;&gt;OpenCypher&lt;/a&gt; as its query language. However, bad news came: Redis &lt;a href=&#34;https://redis.com/blog/redisgraph-eol/&#34;&gt;stopped its development&lt;/a&gt;. However, lucky for us, some developers decide to fork RedisGraph and continue its development as &lt;a href=&#34;https://falkordb.com&#34;&gt;FalkorDB&lt;/a&gt;. This article explains how we can get started quickly with FalkorDB.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Apache AGE - Property Graph - OpenCypher for PostgreSQL</title>
      <link>/posts/00017/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 17:41:41 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00017/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;tentang-apache-age&#34;&gt;Tentang Apache AGE&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://age.apache.org/&#34;&gt;Apache AGE&lt;/a&gt; adalah adalah ekstensi dari &lt;a href=&#34;https://postgresql.org&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; untuk model data graph. Apache AGE mendukung model data graph berupa &lt;em&gt;property graph&lt;/em&gt; (jenis lainnya adalah RDF/TripleStore). Apache AGE merupakan software bebas dan mendukung berbagai versi PostgreSQL. Secara resmi, pada halaman web Apache AGE, dinyatakan bahwa versi PostgreSQL yang didukung adalah versi 11-15. Meski demikian, pada versi &lt;em&gt;release&lt;/em&gt; dari Apache AGE di &lt;a href=&#34;https://github.com/apache/age/releases&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, terdapat versi untuk PostgreSQL 16.x. Artikel ini menggunakan versi 16.1.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mojo - Instalasi dan Memulai Coding</title>
      <link>/posts/00016/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:01:11 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt; (22 Maret 2024):&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Perubahan cara instalasi.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Menggunakan AlmaLinux.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;tentang-mojo&#34;&gt;Tentang Mojo&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.modular.com/mojo&#34;&gt;Mojo&lt;/a&gt; adalah bahasa pemrograman baru yang diarahkan ke para pengembang software bidang AI (&lt;em&gt;Artificial Intelligence&lt;/em&gt;). Mojo muncul karena keluhan lamanya eksekusi program AI yang dibangun menggunakan Python, sementara itu ekosistem AI di Python sedemikian kuat dan berlimpah (barangkali tidak ada bahasa pemrograman lain yang menandingi). &amp;ldquo;Ketidakberdayaan&amp;rdquo; para pengembang software AI berbasis Python tersebut yang memicu munculnya Mojo: tidak menyukai lambatnya program AI tetapi tidak bisa lepas dari Python karena matangnya ekosistem AI di Python.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Proses aggregate RDD pada Apache Spark</title>
      <link>/posts/00015/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 09:19:22 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;RDD merupakan struktur data fundamental di &lt;a href=&#34;https://spark.apache.org&#34;&gt;Apache Spark&lt;/a&gt;. RDD cenderung lebih sesuai jika ingin menggunakan akses aras rendah terhadap data. Akses lebih mudah bisa dilakukan dengan menggunakan DataFrame. Meskipun demikian, seringkali kita tetap memerlukan RDD sehingga harus memahami berbagai proses &lt;em&gt;transformasi&lt;/em&gt; serta &lt;em&gt;action&lt;/em&gt; yang bisa dilakukan. Manual dokumentasi Apache Spark menyediakan penjelasan tetapi seringkali dirasakan masih kurang, salah satu di antara kekurangjelasan tersebut adalah &lt;strong&gt;zero value&lt;/strong&gt; yang ada pada &lt;em&gt;action&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;aggregate&lt;/strong&gt;. Perhatikan &lt;em&gt;source code&lt;/em&gt; berikut ini:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>PostGIS - PostgreSQL GIS Extension Installation</title>
      <link>/posts/00014/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 22:25:56 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;PostgreSQL - in its default installation - &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/datatype-geometric.html&#34;&gt;geometric data types&lt;/a&gt; for spatial object. More geospatial features exist in PostgreSQL extension - &lt;a href=&#34;https://postgis.net&#34;&gt;PostGIS&lt;/a&gt;. Here&amp;rsquo;s hos to insatll PostGIS extension.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;prerequisites&#34;&gt;Prerequisites&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;PostGIS needs GEOS and SFCGAL. In Debian-based system, these packages are needed:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;gdal-data&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;libgdal-dev&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;libgeosVERRSION&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;libgeos-dev&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;libsfcgal1&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;libsfcgal-dev&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;protobuf-*&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;libprotobuf-c-dev&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;code&gt;dblatex&lt;/code&gt; if you want to build PostGIS documentation&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;build&#34;&gt;Build&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Get the &lt;a href=&#34;https://postgis.net/development/source_code/&#34;&gt;source code&lt;/a&gt;, extract:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;$ tar -xvf postgis-3.4.0.tar.gz&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;$ cd postgis-3.4.0&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;$ ./configure --prefix&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;=&lt;/span&gt;/home/bpdp/software/dbms/postgis-3.4.0/&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;The result, more or less will be something like this in the end:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Penerapan AI Sebagai Pendorong Transformasi Ekonomi Indonesia</title>
      <link>/posts/00013/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 21:51:43 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/posts/13/judul.jpg&#34; alt=&#34;Presentation title: Penerapan AI Sebagai Pendorong Transformasi Ekonomi&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Full presentation available at our &lt;a href=&#34;https://github.com/zimera-corp/public-speaking&#34;&gt;GitHub repository&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SDKMan for Linux - Bash, Zsh, and Fish Shell</title>
      <link>/posts/00012/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 12:02:01 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you are a developer, working mainly with Java, you will notice that so many things need to be done in order to install and stay updated with Java ecosystem and development tools. There&amp;rsquo;s a tool called &lt;a href=&#34;https://sdkman.io&#34;&gt;SDKMAN!&lt;/a&gt; which can be used to handle installation, configuration, remove, and update all those Java-base software easier. It can be used on major platform (Linux, Windows, Mac) and makes our live as (Java platform) developer easier. However, it doesn&amp;rsquo;t include support for &lt;a href=&#34;https://fishshell.com&#34;&gt;Fish Shell&lt;/a&gt; (yet). So, if you are Linux user and a happy Fish user, stay tuned for a guide to install and configure SDKMAN! for Fish.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>How to Handle Unstable Debian-based APT Broken Package(s)</title>
      <link>/posts/00011/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jun 2023 05:46:23 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you are a user of &lt;a href=&#34;https://debian.org&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;-based Linux distro, especially the unstable release (so called &lt;strong&gt;Sid&lt;/strong&gt; in Debian), broken packages are not special. They may arise in your day-to-day activities with the distro (that&amp;rsquo;s the reason of why the word &lt;strong&gt;unstable&lt;/strong&gt; is used!). While the reason to use the unsable release is obvious: to live in the bleeding edge of software release (including the packages), one still feel surprise of the broken packages event. That is also happen to me, I use &lt;a href=&#34;https://devuan.org&#34;&gt;Devuan&lt;/a&gt; Linux for my daily activities. Devuan is Debian withoud systemd. I have my own reason to not using systemd - I might reveal that later. As a person who loves to stay in the bleeding edge of software release, I use &lt;strong&gt;ceres&lt;/strong&gt; - a sid release of Devuan.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>QEMU Parameter for Audio Devices</title>
      <link>/posts/00010/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 22:15:53 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/posts/10/haiku-yt.png&#34; alt=&#34;Haiku - Web / Epiphany&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Have you ever use &lt;a href=&#34;https://haiku-os.org&#34;&gt;Haiku OS&lt;/a&gt;? I follow this project closely since Beta1. While I love to listen to music, I did not pay attention to sound in Haiku OS until now when I want to check whether I can use the browser (Web - Epiphany) to listen to Youtube. To this end, I&amp;rsquo;ve used some parameters in &lt;a href=&#34;https://www.qemu.org/&#34;&gt;QEMU&lt;/a&gt;. This is how I run QEMU so that my Haiku OS (Beta4) recognized my sound device:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Workaround for Compilation Result of TypeScript on import</title>
      <link>/posts/00009/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 13:40:22 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00009/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.typescriptlang.org&#34;&gt;TypeScript&lt;/a&gt; is supertype of JavaScript, or for easier understanding, TypeScrirpt is JavaScript with syntax for types. It is now developed by Microsoft. It is a lovely programming language which tries to &amp;ldquo;patch&amp;rdquo; the flaws of JavaScript. TypeScript adds static typing to JavaScript, and as a static typing programming language it can be used to catch any errors before deployment (well, hopefully).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TypeScript compilation result is JavaScript. Documentation is very complete and details, but one thing that I found confusing is how TypeScript treats &lt;em&gt;import&lt;/em&gt;. In the documentation, &lt;em&gt;import&lt;/em&gt; statement instructed to be written like this for relatif TypeScript file:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Flutter: Persiapan Lingkungan Pengembangan</title>
      <link>/posts/00008/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2023 20:59:19 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00008/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Flutter adalah software framework yang digunakan untuk membangun native mobile app. Jika biasanya pemrogram membangun peranti khusus dari OS mobile yang berbeda-beda (Java/Kotlin/Scala untuk Android, Objective C/Swift untuk iOS), kali ini Flutter dimaksudkan untuk membangun aplikasi untuk 3 platform yang berbeda: Android, iOS, dan Fuchsia (belum rilis) dengan satu codebase yang sama. Tentu saja yang dikerjakan oleh Flutter ini bukan hal yang pertama kali, sebelumnya sudah ada &lt;a href=&#34;https://reactnative.dev/&#34;&gt;React Native&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://nativescript.org/&#34;&gt;NativeScript&lt;/a&gt;, maupun &lt;a href=&#34;https://www.lambdanative.org/&#34;&gt;LambdaNative&lt;/a&gt;. Flutter sudah mencapai versi stabil pada bulan Desember 2018. Saat ini (2023), Flutter sudah berada pada versi 3.7.1.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tantangan Pengelolaan Data di Era Digital</title>
      <link>/posts/00007/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2023 06:48:57 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00007/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/posts/07/artikel-pengelolaan-data.jpg&#34; alt=&#34;Artikel KR&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Organisasi menghadapi tantangan yang semakin kompleks di era digital ini. Era digital merupakan era yang ditandai dengan masifnya penggunaan teknologi berbasis peranti digital elektronik yang memproses angka 0 dan 1 sebagai penanda hidup - mati atau &lt;em&gt;on - off&lt;/em&gt;. Peranti digital elektronik sejak dahulu dikenal dengan istilah komputer dan saat ini sudah menunjuk ke berbagai perangkat serta sistem berbasis komputer dalam berbagai skala, mulai dari skala kecil (sub–0.1-mm3) yang bisa diinjeksikan ke dalam tubuh manusia (Shi, 2021) sampai dengan peranti berkapasitas besar yang digunakan dalam suatu data center. Pada era ini, software dan data sedemikian masif digunakan untuk membantu manusia dalam melakukan berbagai aktivitas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Polyglot Programming dan GraalVM</title>
      <link>/posts/00005/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:17:08 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00005/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pernahkah mendengar istilah polyglot programming? Istilah ini sudah menjadi istilah yang umum dan barangkali banyak didengar oleh para developer yang sehari-hari memang berkutat dengan bahasa pemrograman dan peranti pengembangan. Polyglot programming merupakan penggunaan lebih dari satu bahasa pemrograman untuk menyelesaikan suatu masalah pemrograman. Kategori polyglot programming antara lain adalah:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;Penggunaan binding yang dibuat menggunakan suatu bahasa pemrograman tertentu (biasanya bahasa pemrograman aras sistem — atau aras rendah seperti C/C++, Assembly, Rust) ke suatu bahasa yang berada pada aras tinggi seperti Ruby, Python, dan lain-lain. Cara ini biasanya ditempuh untuk optimasi atau memang memerlukan function / procedure / library yang tidak ada di bahasa yang bersangkutan. Contoh: wxPython merupakan binding wxwidgets untuk Python untuk keperluan pembuatan aplikasi GUI.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Fasilitas untuk mengeksekusi script / source code pada suatu bahasa tertentu. Contoh dari hal ini adalah Julia yang memungkinkan mengeksekusi source code Python sehingga memungkinkan akses terhadap banyak pustaka Python. Eksekusi ini biasanya dilakukan pada execution context yang berbeda.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Penggunaan virtual machine bytecode yang bisa di-share oleh berbagai bahasa yang mendukung virtual machine tersebut. Contoh dari hal ini adalah JVM (Java Virtual Machine) yang secara default memerlukan bahasa pemrograman Java untuk menghasilkan bytecode .class. File-file bytecode tersebut bisa dibaca dan digunakan oleh bahasa lainnya yang dibuat pada JVM (misalnya Kotlin, Scala, Eta, Frege, dan lain-lain). Contoh lainnya ada pada CLR di dunia .NET yang bisa digunakan oleh berbagai bahasa seperti C#, F#, dan lain-lain. Jadi, dengan cara ini, bytecode merupakan tujuan akhir dan antar bahasa pemrograman bisa terjadi interoperabilitas karena memang berjalan pada VM yang sama dan bisa mengenali bytecode tersebut: source code harus dikompilasi terlebih dahulu untuk menghasilkan bytecode yang bisa memungkinkan interoperabilitas (sebagai contoh, Kotlin bisa mengakses berbagai file .jar di repo Maven yang dihasilkan oleh Java).&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;GraalVM merupakan hasil riset dari Oracle (berbasis JDK) yang bertujuan untuk memungkinkan menggunakan berbagai bahasa dalam satu execution context di atas VM tanpa melalui proses kompilasi ke bytecode. Jadi, bisa saja menggunakan Python (salah satu bahasa yang didukung oleh GraalVM) dan source code Python kita mengakses pustaka standar di NodeJS. Lebih lanjut, hasil dari source code bisa dikompilasi menjadi native images yang mempunyai waktu eksekusi lebih cepat daripada bytecode VM. Menarik? mari kita coba.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Idiomatic Programming</title>
      <link>/posts/00004/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 10:15:26 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00004/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Salah satu hal yang menghambat orang untuk belajar adalah banyaknya istilah-istilah yang membingungkan. Semua domain pengetahuan biasanya memang mempunyai istilah-istilah sendiri dan meskipun ada satu istilah yang muncul di lebih dari satu domain pengetahuan, pengertiannya seringkali tidak sama sehingga pemahaman tentang istilah bersifat context-dependent (harus dilihat konteksnya).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mempelajari pemrograman juga kurang lebih harus memahami berbagai macam istilah yang muncul. Kali ini saya akan menjelaskan sedikit tentang istilah &lt;em&gt;idiomatic programming&lt;/em&gt;. Jika anda sering membaca &lt;em&gt;mailing list&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;newsgroup&lt;/em&gt;, atau berbagai macam &lt;em&gt;resources&lt;/em&gt; di Internet, terutama yang terkait dengan pemrograman, barangkali akan sering mendengar istilah-istilah berikut:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Managing a Software Development Team: Some Experiences</title>
      <link>/posts/00003/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 10:14:33 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00003/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Managing a software development team is never an easy task. It consists of 2 sides:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;technical things&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;non-technical things.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;This task is often assigned to the project manager, VP Engineering, Software Development Manager, etc. To be succeed, one has to consider those 2 sides. In this article, I will ouline some of my experiences in managing a software development team. This list is not meant to be complete nor perfect. You may need more but at least you will be in the safety line level one if you do care with these issues.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Agile Development: Welcome Changing Requirements?</title>
      <link>/posts/00002/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 10:13:33 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00002/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you ever being in a team which practices agile software development, you might already heard about how a software development team &amp;ldquo;welcome chnging requirements&amp;rdquo;. While it sounds great, I personally think, if this statement is not properly explained, the impact will be negative on the development team side. Now, let&amp;rsquo;s see the complete statement:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Welcome changing requirements, even late in development. Agile processes harness change for the customer’s competitive advantage.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Core Values for Software Developer</title>
      <link>/posts/00001/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2023 10:11:27 +0700</pubDate>
      <guid>/posts/00001/</guid>
      <description>&lt;p&gt;So you are interested in software development and want to become one who do that job. Initially you think that it’s only a matter of coding. creating source code, have them compiled, and then deploy the software for the customer/client. Later on, you realize that developing software is hard. Even harder since so many things beyond technical issues are also involved. Suddenly you realize that what you have learned in school is not enough. Well, it is almost impossible for university to deal with this advancement in technology, but instead they should work hard to cultivate core values of software developer: how one can survive as software developer?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Contact</title>
      <link>/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 07:32:33 +0700</pubDate>
      <guid>/contact/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;address&#34;&gt;Address&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;RT 01 RW 03 No 155&#xA;Medelan, Umbulmartani, Kepanewon Ngemplak &#xA;Kabupaten Sleman&#xA;Daerah Istimewa Yogyakarta &#xA;55584&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.google.com/maps/embed?pb=!1m18!1m12!1m3!1d3953.866014129147!2d110.43881840803122!3d-7.69752497619446!2m3!1f0!2f0!3f0!3m2!1i1024!2i768!4f13.1!3m3!1m2!1s0x2e7a5d7cc40e8871%3A0x2d44da15f0b3781e!2sZimera%20Corporation%20%28PT%20Zenit%20Merdeka%20Raya%29!5e0!3m2!1sid!2sid!4v1698849218344!5m2!1sid!2sid&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;450&#34; style=&#34;border:0;&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer-when-downgrade&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/images/contact/office-01.jpg&#34; alt=&#34;Office of Zimera Corporation - 01&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;/images/contact/office-02.jpg&#34; alt=&#34;Office of Zimera Corporation - 02&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;/images/contact/office-03.jpg&#34; alt=&#34;Office of Zimera Corporation - 03&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;/images/contact/office-04.jpg&#34; alt=&#34;Office of Zimera Corporation - 04&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;/images/contact/office-05.jpg&#34; alt=&#34;Office of Zimera Corporation - 05&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;office-hours&#34;&gt;Office Hours&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;table&gt;&#xA;  &lt;thead&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;th&gt;Day&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th&gt;Opening Hours&lt;/th&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/thead&gt;&#xA;  &lt;tbody&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;Monday - Friday&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;9:00am - 16:00pm&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td&gt;Saturday - Sunday&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td&gt;Closed&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 07:28:50 +0700</pubDate>
      <guid>/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zimera Corporation was founded on February 14th, 2022 under the name of PT Zenit Merdeka Raya. The name &lt;strong&gt;Zimera&lt;/strong&gt; has a simple meaning, taking from African language: &lt;em&gt;one that creates&lt;/em&gt;. This name becomes the underlying philosophy of Zimera Operation: &lt;strong&gt;to create&lt;/strong&gt;. In a broader sense, we do really appreciate anybody who creates something. It is not limited to just create a software per se, but also other things: create a better SOP (Standard Operating Procedure), create a solution to a problem not related with software creation, etc. This is why we want to emphasize &lt;strong&gt;maker culture&lt;/strong&gt; in our organization.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
